火枪+长枪+长刀和短刀
作为治安防身武器是很好用的，威力强于文官剑，出鞘速度强于迅捷剑，至于说武士刀打不过长枪，这世上没有任何一种刀剑能打赢长枪。
# 
西方的双手剑有一定价值，一是在拥挤人堆里比较好操控，这种情况下长杆兵器不好施展，二是可以西班牙佣兵有跳过对方第一排盾墙，开旋风斩的战术
# 
中世纪欧洲各国的步兵战术都是双方长枪兵方阵混战在一起，双方的长枪都施展不开了，双手剑士乘机在冲进敌方阵营里开无双，双手剑士在中世纪欧洲军队里属于敢死队类型，因为阵亡率相当高，所以军饷也是其他兵种的双倍。就是一种非主流兵种。专门负责给长枪兵等主力打辅助的，真要是拿双手剑士单冲枪阵来多少被捅死多少。还有古代战场上双方都有弓弩手，双手剑又不能像剑盾那样可以摆阵，也不能挡弓箭，就算是单挑打长杆兵器也吃亏。所以刀这个兵器在战场上就不是主流兵器，刀的作用顶多就是在主武器损坏或者脱手的情况下拔出刀进行自卫。同时刀剑也是古代彰显贵族身份一种象征。从来就是不战场上的主流兵器。
# 
刀这玩意在古代东西方一直都是作为副武器装备的，上了战场主流都是长枪，剑盾
# 
武士刀在战场上实战性能一般，但是在随身佩戴的礼器中，实战性是非常强的
# 
实战作用不如长枪，但平时呢？

你两肋插刀走进酒店，你是气宇轩昂的武士老爷，是士农工商里的第一等级。


你扛把长枪挑个酒葫芦走进酒店，你是看草料场的贼配军。
# 
印度软剑，怎么样，是不是非常抽象？

隐约感觉像是从某种商店的SM专区弄过来的。

这东西抽到铁甲上估计除了抛光什么作用都没有吧。

可是南亚次大陆炎热的气候，基本上就不可能着甲，大家都是半裸。这东西是不是看起来就格外的凶残了，配合上高温带来的伤口感染，马王来了，直呼内行。



日本刀也是高度适配了日本的使用环境的，战场上虽然聊胜于无吧，但无论是虐杀无甲的老百姓，还是学个拔刀流偷袭其他武士都是非常合适的。
# 
展昭看到一位将军用的一对双锏，很是稀奇。将军解释说，你们江湖人士擅用刀剑，快意洒脱，或许看不上这双锏，然而战场上人人佩戴铠甲，只有用这重武器才能重伤敌人。
# 
以打刀形制为主的武士刀主要兴起于江户时代…这玩意出刀快，在街头斗殴中堪称神兵利器…但是真正实战用的还是长矛弓箭火器…比如《图解世界战争战法日本武士》里就讲考古挖掘出来的日本古战场遗骸分析，冲击兵器（长枪刀剑）最多也不过是战伤的40%的样子，其中大部分还是长枪（70%）造成的，很多时候三分之二甚至四分之三以上的伤害是远程武器造成的…到了战国时期，80%以上的远程伤害是火枪…
# 
宋代老百姓斗殴用的就是这玩意儿了，拎一根哨棒，前面接一个柴刀
# 
打刀绝不是实战垃圾。

拿3只1KG左右、同样长度的短兵器，打刀、中式单手剑和雁翎刀，找一个健康的、没有经过训练的女性，用这3种武器做试斩，大概率：

打刀可以提供最好的切割深度；

单手剑大概率因为刃筋偏移，切割痕很浅或没有；

雁翎刀因为单手使用，切割痕会小于打刀；



这意味着对一群没有接触过冷兵器的普通人来说，打刀是实战中上手最快的武器之一。
# 
我上初中时候，同年级有三个小混混天天装逼，动不动就谁谁谁约他们去哪哪哪打架。

为首的小混混经常挂嘴边的话，“去呗，大不了衣服被血染成红的，我正好想要件红的。”

他天天拿把开刃武士刀装逼，那时候正是古惑仔和金庸武侠最火的时候，几个小混混天天在班里，他教其他人怎么用刀，说的头头是道。

后来有一次和一个愣头青打起来了。

小混混拿的一把有过多次抢劫小学生战绩的名刀-古惑仔长光，长90CM，重二斤五两七钱，霞光万丈，瑞彩千条，明晃晃夺人耳目，银灿灿要人胆寒。


类似这个，但是比这个直，没有这么大的弧度。
反观愣头青，用一把烂铁打造的长刀，刀身是钢板锻造，长45CM，刀柄长120CM，是暖气管改成的，重八斤九两五钱，破烂不堪。


标注的这个，但是杆比这个短。
当时一个照面，愣头青起手式一个大开门，混混见他中门大开，真卖了个好破绽（DING），左手执刀格挡，右手去抓愣头青胸口。

但见愣头青一个力劈华山，大片刀斜着就砍将下来，哪知混混左手执的刀终是气力不足，被砍掉了半个手掌和脑袋。

好混混，真是条好汉子，半声疼都不曾唤，掉头就走。

送了医院，虽然受了点皮外伤，但是除了没有生命体征之外，并无大碍。

反观愣头青，被吓得都不会走路了。

以我来看，混混虽然输了半招，但赢了场面。

还是混混略胜一筹。
# 
不太出名的爪哇国士兵，腰间斜挂两把日本刀（打刀和胁差）背上扛着火绳枪。
# 
建议去看看宫本武藏的《五轮书》

在大平原你不用长枪而用武士刀不是你酷，是你蠢

同样在巷战的时候你用长枪而不用武士刀，也会显得你很蠢

每一种兵器都有他的用武之地，为什么武士刀最火，那是因为武士刀是最泛用的个人最强兵器。就是把你丢在什么环境下都至少有一战之力的玩意。只是让你在不合适的地方能还手，在合适的地方能杀人的东西
# 
如果你说，我们只能一对一，只能近身格斗，轻甲或无甲对战，只能平地，必须用短刀剑类。

那么，武士刀确实很厉害。



不过上了战场……

怎么说呢，日本武士自己都会使用长枪、薙刀、火枪。

没错他们会用火枪。



他们叫武士，字面意思：和武力有关的专业人士。

不叫“日本武士刀手”。



武士是当时日本特殊的阶层，专为当时的战争需求服务的。他们也需要学习兵法，做到文武双全的，和古中国，乃至世界上很多地区一样，是专业的军事人才。



当然你硬要说日本武士不如中国将领，这其实是另一个话题。

关公战秦琼式的比法，其实没什么意义，那只能看战绩。但如果看战绩了，很多时候又变成了国力比拼。所以说很多时候……

在现实面前，谈个人力量，在时代浪潮里都很渺小。

更何况谈一把武器了。
# 
裴元绍是卧牛山附近的街头霸王，常随身携带一口改过的腰刀，刀身轻薄刀口锋利，与人争斗以快致胜，最爱以快刀快马耀武扬威。

后遇周仓，裴元绍欺他身大枪沉行转不变，想要再次显示快刀的威风。

没想到周仓两臂有千斤之力，一枪挑飞轻刀，倒转枪杆将其抽倒在地。周仓也不想取其性命，只是抽打，抽得裴元绍跪地求饶。

自此卧牛山附近以周仓为首，裴元绍则伏低做小，暗地里细心研究以快刀破重枪之术。